[
  {
  "Question": "వేద కాలంలో పశువుల పాలివ్వడం యొక్క ప్రాక్టికల్ విద్య ఇచ్చిన కుమార్తెకు ఉపయోగించబడిన పదం ఏది?",
  "A": "దుదహరు",
  "B": "దుహిత",
  "C": "దుగ్దాహిత",
  "D": "గౌహిత",
  "Answer": "గౌహిత"
},
{
  "Question": "1964 సంవత్సరంలో కోథారి కమిషన్ తన పని ప్రారంభించిన రోజు ఏది?",
  "A": "మహాత్మా గాంధీ పుట్టిన రోజు",
  "B": "స్వతంత్ర దినం",
  "C": "జవహర్ లాల్ నెహ్రూ పుట్టిన రోజు",
  "D": "26 జనవరి",
  "Answer": "26 జనవరి"
},
{
  "Question": "భారత ఉపాధ్యాయ విద్యా సంఘం (IATE) యొక్క ఒక లక్ష్యం ఏది?",
  "A": "మాధ్యమిక విద్యపై జర్నల్స్, మోనోగ్రాఫ్స్ మరియు ఇతర సాహిత్యాలను ప్రచురించడం",
  "B": "ఉన్నత విద్యను అభివృద్ధి చేయడం మరియు ప్రోత్సహించడం",
  "C": "విద్యతో సంబంధం ఉన్న అంశాలు మరియు సమస్యలపై చర్చా ఫోరాన్ని ప్రారంభించడం",
  "D": "ఉపాధ్యాయ విద్య మరియు సంబంధిత ప్రాంతాలలో వర్క్‌షాప్స్, సেমినార్లు, సదస్సులు నిర్వహించడం",
  "Answer": "ఉపాధ్యాయ విద్య మరియు సంబంధిత ప్రాంతాలలో వర్క్‌షాప్స్, సేమినార్లు, సదస్సులు నిర్వహించడం"
},
{
  "Question": "ఈ క్రింది వాటిలో NCERT-ప్రాంతీయ విద్యాసంస్థలు (RIEs) ఏది?",
  "A": "RIE భోపాల్",
  "B": "RIE కోలకతా",
  "C": "RIE పట్నా",
  "D": "RIE చెన్నై",
  "Answer": "RIE భోపాల్"
},
{
  "Question": "RMSA పథకం క్రింద పాఠశాలలకు అందించే ముఖ్యమైన శారీరక సదుపాయాలలో ఒకటి ఏది?",
  "A": "కళలు మరియు వృత్తి గది",
  "B": "అభ్యాస గది",
  "C": "క్రీడా సామాగ్రి",
  "D": "కంప్యూటర్లు",
  "Answer": "క్రీడా సామాగ్రి"
},
{
  "Question": "అCertain పరిణామాలను సాధించడంలో సహాయపడే విలువ ఏది?",
  "A": "అంతర్గత విలువ",
  "B": "ఉపకరణ విలువ",
  "C": "ఉన్నత విలువ",
  "D": "తక్కువ విలువ",
  "Answer": "ఉపకరణ విలువ"
},
{
  "Question": "RTI చట్టం 2005 ప్రకారం, వ్యక్తి యొక్క జీవితం మరియు స్వతంత్రతను ప్రభావితం చేసే ఏ సమాచారం, ఈ సమయం లో అందించబడాలి?",
  "A": "24 గంటలు",
  "B": "48 గంటలు",
  "C": "36 గంటలు",
  "D": "72 గంటలు",
  "Answer": "48 గంటలు"
},
{
  "Question": "RTE చట్టం 2009 ప్రకారం, తరగతి 1 నుండి 5 విద్యార్థులకు వారి నివాస స్థలాలకు సమీపంలో పాఠశాలను యాక్సెస్ చేయడానికి అనుసరించాల్సిన దూర నియమం ఏది?",
  "A": "1 కిలోమీటరు",
  "B": "2 కిలోమీటర్లు",
  "C": "3 కిలోమీటర్లు",
  "D": "4 కిలోమీటర్లు",
  "Answer": "1 కిలోమీటరు"
},
{
  "Question": "భారత పాఠశాల పాఠ్యపుస్తకాల్లో సివిక్స్ బోధన ఈ కాలంలో మొదలయ్యింది?",
  "A": "ఆత్మనిర్భర కాలం",
  "B": "వేద కాలం",
  "C": "విశ్వం కాలం",
  "D": "మధ్యకాలం",
  "Answer": "ఆత్మనిర్భర కాలం"
},
{
  "Question": "NCF 2005 ప్రకారం, ఒక విద్యా సంవత్సరంలో పాఠ్యాంశం పూర్తి చేయడానికి సూచించిన మొత్తం పాఠశాల రోజులు ఎంత?",
  "A": "225 రోజులు",
  "B": "200 రోజులు",
  "C": "195 రోజులు",
  "D": "220 రోజులు",
  "Answer": "220 రోజులు"
},
{
  "Question": "భారత చరిత్రలో ఈ కాలాన్ని \"బుద్ధిజీవుల కాలం\" గా గుర్తించారు",
  "A": "1813 - 1834",
  "B": "1834 - 1854",
  "C": "1823 - 1844",
  "D": "1803 - 1824",
  "Answer": "1834 - 1854"
},
{
  "Question": "కింది సంస్థలలో ఒకటి వివిధ రకాల విద్యాసంస్థలను పర్యవేక్షిస్తున్న విద్యాధికారులకు శిక్షణ కార్యక్రమాలు అందించేది కాదు.",
  "A": "CCRT",
  "B": "NCERT",
  "C": "NUEPA",
  "D": "CBSE",
  "Answer": "CBSE"
},
{
  "Question": "‘నాలి కాలి’ అనే పదం ఈ భాష నుంచి వచ్చింది.",
  "A": "తెలుగు",
  "B": "తమిళ",
  "C": "కన్నడ",
  "D": "మలయాళం",
  "Answer": "తెలుగు"
},
{
  "Question": "మోడల్ స్కూళ్ళు కొన్ని బ్లాకులలో మాత్రమే ఏర్పాటు చేయబడతాయి, ఇందుకు కారణం:",
  "A": "ఆర్ధిక పశ్చాత్తాపం",
  "B": "విద్యా పశ్చాత్తాపం",
  "C": "సామాజిక పశ్చాత్తాపం",
  "D": "స్త్రీ విద్యా శాతం తక్కువ",
  "Answer": "విద్యా పశ్చాత్తాపం"
},
{
  "Question": "జాతీయ బాల హక్కుల రక్షణ కమిషన్ (NCPCR) యొక్క మొదటి ఛైర్పర్సన్ ఎవరు?",
  "A": "సంథా సిన్హా",
  "B": "అరుండతి రాయ్",
  "C": "సింధుతై సప్కల్",
  "D": "రుచిరా గుప్తా",
  "Answer": "సంథా సిన్హా"
},
{
  "Question": "యూనివర్సల్ డిక్లరేషన్ ఆఫ్ హ్యూమన్ రైట్స్ లోని ఆర్టికల్స్ సంఖ్య ఏమిటి?",
  "A": "28",
  "B": "29",
  "C": "30",
  "D": "31",
  "Answer": "30"
},
{
  "Question": "KGBV యొక్క విస్తృత రూపం ఏమిటి?",
  "A": "కస్తూర్బా గాంధీ బాలల విద్యాలయ",
  "B": "కస్తూర్బా గాంధీ బాలికా విద్యాలయ",
  "C": "కస్తూర్బా గాంధీ బాలల వికాసకేంద్రం",
  "D": "కరంచంద్ గాంధీ బాలికా విద్యాలయ",
  "Answer": "కస్తూర్బా గాంధీ బాలికా విద్యాలయ"
},
{
  "Question": "‘దీందయాల్ టీచర్ ఇన్స్టిట్యూట్ ఫర్ పర్సన్స్ విత్ ఫిజికల్ డిసబిలిటీస్’ ఎక్కడ ఉన్నది?",
  "A": "న్యూఢిల్లీ",
  "B": "లక్నో",
  "C": "హైదరాబాద్",
  "D": "బెంగళూరు",
  "Answer": "న్యూఢిల్లీ"
},
{
  "Question": "సాక్షర్ భారత్ మిషన్ ప్రారంభం యొక్క లక్ష్యం ఏమిటి?",
  "A": "మహిళల ప్రাপ্ত వయస్కుల విద్య",
  "B": "పురుషుల ప్రাপ্ত వయస్కుల విద్య",
  "C": "భారీ శారీరక మురికిని ఉన్న వయస్కుల విద్య",
  "D": "తరుణుల బాలికల విద్య",
  "Answer": "మహిళల ప్రాప్త వయస్కుల విద్య"
},
{
  "Question": "భారతదేశంలో శారీరకంగా chal్లెంజ్ అయిన వ్యక్తులకు సంబంధించిన చట్టం ఏది?",
  "A": "RTA చట్టం",
  "B": "PWD చట్టం",
  "C": "RTI చట్టం",
  "D": "RTE చట్టం",
  "Answer": "PWD చట్టం"
},
{
    "Question": "1964లో డాక్టర్ డి.ఎస్. కొథారీ భారతీయ విద్యా సంఘం చైర్మన్‌గా నియమితులైనప్పుడు, అతను ఎలాంటి స్థాయిలో ఉన్నారు?",
    "1": "సెకండరీ విద్యా సంఘం జనరల్ సెక్రటరీ",
    "2": "NCERT అధ్యక్షుడు",
    "3": "UGC చైర్మన్",
    "4": "CBSE చైర్మన్",
    "Answer": "UGC చైర్మన్"
  },
  {
    "Question": "భారతీయ ఉపాధ్యాయ విద్యా సంఘం (IATE), భారతదేశంలో పాత మరియు ప్రముఖ ఉపాధ్యాయ విద్యా సంస్థ ఎప్పుడు స్థాపించబడింది?",
    "1": "25 మార్చి, 1947",
    "2": "25 డిసెంబర్, 1949",
    "3": "25 నవంబర్, 1950",
    "4": "25 నవంబర్, 1952",
    "Answer": "25 మార్చి, 1947"
  },
  {
    "Question": "PSSCIVE (భోపాల్) యొక్క కార్యనిర్వాహకం ఏమిటి?",
    "1": "విద్యార్థుల మార్పిడి కార్యక్రమం ద్వారా వివిధ ఉపాధ్యాయ విద్యా సంస్థల మధ్య సంబంధాలను నిర్వహించడం",
    "2": "ఉపాధ్యాయ విద్యా కార్యక్రమాలలో విద్యార్థుల నమోదు కోసం దేశవ్యాప్త ప్రచారం నిర్వహించడం",
    "3": "గణిత విద్యార్థుల కోసం కోర్సులను ఏర్పాటు చేయడం",
    "4": "సంస్థల విద్యా సంబంధిత పరిశోధన, అభివృద్ధి, శిక్షణ మరియు విస్తరణ కార్యకలాపాలను నిర్వహించడం",
    "Answer": "సంస్థల విద్యా సంబంధిత పరిశోధన, అభివృద్ధి, శిక్షణ మరియు విస్తరణ కార్యకలాపాలను నిర్వహించడం"
  },
  {
    "Question": "భారత రాజ్యాంగం ప్రకారం, ప్రభుత్వ రంగంలో SC మరియు STలకు ఉద్యోగాల్లో రిజర్వేషన్లు ఏ ఆర్టికల్ ప్రకారం కల్పించబడతాయి?",
    "1": "ఆర్టికల్ 16 (4)",
    "2": "ఆర్టికల్ 15 (4)",
    "3": "ఆర్టికల్ 28 (1)",
    "4": "ఆర్టికల్ 25 (1)",
    "Answer": "ఆర్టికల్ 16 (4)"
  },
  {
    "Question": "ఈ సిద్ధాంతం ప్రకారం, ప్రస్తుతం ఎక్కువ ఆనందం కలిగించే విలువతో పాటు భవిష్యత్తులో మరింత ఆనందం కల్పించే విలువను గల వస్తువు విలువగా పరిగణించబడుతుంది?",
    "1": "అనుభవ సిద్ధాంతం",
    "2": "ఆసక్తి సిద్ధాంతం",
    "3": "అస్తిత్వ సిద్ధాంతం",
    "4": "భాగం-పొంతన సిద్ధాంతం",
    "Answer": "ఆసక్తి సిద్ధాంతం"
  },
  {
    "Question": "RTE చట్టం 2009 ప్రకారం, ప్రైవేట్ అనుదానిత విద్యాసంస్థలు, పేద మరియు నష్టపోయిన వర్గాల విద్యార్థులకు ఎంత శాతం ఉచిత మరియు అనివార్య విద్యను అందించాలి?",
    "1": "50%",
    "2": "19%",
    "3": "10%",
    "4": "25%",
    "Answer": "25%"
  },
  {
    "Question": "Right to Information (Regulation of Fees and Cost) rules, 2005 ను ఏ సంస్థ రూపొందించింది?",
    "1": "భారత ప్రభుత్వ personeel and Training Department",
    "2": "భారత ప్రభుత్వ Revenue Collection Department",
    "3": "గృహ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "4": "వాణిజ్య మరియు పరిశ్రమ మంత్రిత్వ శాఖ",
    "Answer": "భారత ప్రభుత్వ personnel and Training Department"
  },
  {
    "Question": "“అన్ని పిల్లలకు ఏదైనా ఆరోగ్యకరమైన సంస్థ నుండి సేవలు పొందే హక్కు కలిగి ఉంటారు” - ఇది ఏ హక్కు?",
    "1": "జీవిత హక్కు",
    "2": "రక్షణ హక్కు",
    "3": "వృద్ధి హక్కు",
    "4": "పాల్గొనడం హక్కు",
    "Answer": "రక్షణ హక్కు"
  },
  {
    "Question": "NCF 2005 ప్రకారం, CBSE లో +2 దశలో ఈ పాఠ్యాంశాల సంయోజనాలను ప్రవేశాలు మూసివేయబడతాయి?",
    "1": "గణితం, భౌతికశాస్త్రం మరియు రసాయనశాస్త్రం",
    "2": "జీవశాస్త్రం, భౌతికశాస్త్రం మరియు రసాయనశాస్త్రం",
    "3": "జీవశాస్త్రం, సాహిత్యం మరియు చరిత్ర",
    "4": "నాగరికత, ఆర్థికశాస్త్రం మరియు వాణిజ్యం",
    "Answer": "జీవశాస్త్రం, సాహిత్యం మరియు చరిత్ర"
  }
]
